%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{fancybox,array}
\nosolout=1
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Comportement asymptotique\\Étape n°7}
\reference{EAD\\Math 11}

% rubber: setlist arguments --shell-escape

\usepackage[xcas]{pro-tablor}



\begin{document}

\section{\textcolor{gray}{Pour bien commencer...}}

%otemplate
\section{Introduction}


Continuons l'étude de la fonction $g$ ($g(x)=\frac{2x-1}{x-1}$).


\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{limite_cours_fig0}
\end{center}

La courbe est composée de deux branches.
 On veut aller plus loin dans l'étude de cette fonction, plus
précisément son comportement aux bornes de l'ensemble de définition,
c'est à dire lorsque  $x$ est proche de $1$ et pour les grandes valeurs de $x$.



\subsection{Au voisinage de $+\infty$}


Compléter le tableau suivant:

\begin{tabular}[h]{|*8{c|}}
\hline
$x$&10&100&1\,000&10\,000&10\,0000&1\,000\,000\\
\hline
$g(x)$&&&&&&\\
\hline
\end{tabular}


On pourra s'aider de la feuille de calcul (\texttt{intro.ods}).

\begin{exercice}
  Trouver une valeur de $x$ telle que $|g(x) -2|< 0,1 $, puis une
  valeur de $x$ telle que $|g(x) -2|< 0,001$. Soit $A$ un réel
  positif, pour quelle valeur de $x$, $|g(x) -2|< A$?.
  \begin{sol} Commençons par simplifier $\frac{2x-1}{x-1}-2$.

    \begin{equation*}
      \frac{2x-1}{x-1}-2=\frac{1}{x-1}
    \end{equation*}

Pour $x>1$, $|g(x) -2|=\frac{1}{x-1}$.
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{eqnarray*}
        |g(x) -2|< 0,1\\
\frac{1}{x-1}<0,1\\
x>11      \end{eqnarray*}
    \item  \begin{eqnarray*}
        |g(x) -2|< 0,01\\
\frac{2}{x-1}<0,01\\
x>101      \end{eqnarray*}
\item  \begin{eqnarray*}
        |g(x) -2|< A\\
\frac{2}{x-1}<A\\
x>\frac{1}{A}+1      \end{eqnarray*}
    \end{enumerate}




Cela signifie que pour $A>0$, si l'on veut rendre  $|g(x) -2|< A$, il
suffit de prendre $x$ plus grand que $\frac{1}{A}+1 $. Donc, $g(x)$
sera aussi proche que l'on souhaite de $2$ dès que $x$ sera suffisamment grand.

  \end{sol}
\end{exercice}


\subsection{Au voisinage de 1}
\paragraph{\`A droite de 1}
Compléter le tableau suivant:

\begin{tabular}[h]{|*8{c|}}
\hline
$x$&1,1&1,01&1,001&1,0001&1,00001&1,000001\\
\hline
$g(x)$&&&&&&\\
\hline
\end{tabular}


On pourra s'aider de la feuille de calcul (\texttt{intro.ods}).



\begin{exercice}
  Trouver une valeur de $x$ telle que $g(x) > 10 $, puis une valeur de
  $x$ telle que $g(x) > 1000$. Soit $A$ un réel positif, pour quelle
  valeur de $x$, $g(x)> A$?

  \begin{sol} Soit $x$ un nombre strictement plus grand que 1. 
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{eqnarray*}
        g(x)>10\\
       \frac{2x-1}{x-1} >10\\
        (2x-1)>10(x-1)\quad\text{ car }x-1>0\\
        8x-9<0\\
        x<\frac{9}{8}
      \end{eqnarray*}
    \item  \begin{eqnarray*}
        g(x)>10\\
       \frac{2x-1}{x-1} >10\\
        (2x-1)>10(x-1)\quad\text{ car }x-1>0\\
        8x-9<0\\
        x<\frac{9}{8}
      \end{eqnarray*}

    \item \begin{eqnarray*}
        g(x)>100\\
       \frac{2x-1}{x-1} >100\\
        (2x-1)>100(x-1)\quad\text{ car }x-1>0\\
        98x-99<0\\
        x<\frac{99}{98}
               \end{eqnarray*}
             \item  \begin{eqnarray*}
        g(x)>A\\
       \frac{2x-1}{x-1} >A\\
        (2x-1)>A(x-1)\quad\text{ car }x-1>0\\
        (A-2)x-A+1<0\\
        x<\frac{A-1}{A-2}
               \end{eqnarray*}
    \end{enumerate}

Quelque soit $A$, on peut rendre $g(x)$ plus grand que $A$, il suffit
de prendre $x$ dans l'intervalle $]1;\frac{A-1}{A-2}[$.



On peut donc $g(x)$ sera aussi grand que l'on veut dès que $x$ sera
suffisamment proche de 1 tout en restant strictement plus grand que 1.
  \end{sol}
\end{exercice}


\paragraph{\`A gauche de 1}

De m\^eme, on peut montrer que  $g(x)$ sera aussi petit que l'on veut dès que $x$ sera
suffisamment proche de 1 tout en restant strictement plus petit que 1.
Soit $B$ un réel négatif. Pour quelle valeur de $x$, $g(x) < B$?

\subsection{En résumé}
\label{sec:en-resume}



\begin{bclogo}[logo = \bcbook,arrondi=0.1]{ À retenir }
On dit que:\begin{Itemize}
\item  la limite de $g(x)$ lorsque $x$ tend vers $+\infty$ vaut 2


  $\lim\limits_{x\to +\infty}g(x)=2$;
\item la limite de $g(x)$ lorsque $x$ tend vers 1 par valeur plus
  grande que 1 est $+\infty$

 $\lim\limits_{x\to 1^{+}}g(x)=\lim\limits_{\stackrel{x\to 1}{x>1}}g(x)=+\infty$;
\item la limite de $g(x)$ lorsque $x$ tend vers 1 par valeur plus
  petite que 1 est $-\infty$ 

$\lim\limits_{x\to 1^{-}}g(x)=\lim\limits_{\stackrel{x\to 1}{x<1}}g(x)=-\infty$.
\end{Itemize}
\end{bclogo}


\begin{remarque}$\quad$


  \begin{itemize}
  \item \fbox{$\lim\limits_{x\to +\infty}$} ou \fbox{$\lim\limits_{x\to
        1^{+}}$} sont des notations qui forment un tout, attention à
    les écrire correctement.
  \item On verra plus tard le sens exact que l'on donne aux limites.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\subsection{Un autre exemple}
\label{sec:asysmptote-oblique}
\begin{exercice}
  On pose $h(x)=\frac{2x^2-3x-1}{x-2}$.


  \begin{enumerate}
  \item Compléter le tableau suivant:

\begin{tabular}[h]{|*8{c|}}
  \hline
  $x$&10&100&1000&10\,000&100\,000&1\,000\,000\\
  \hline
  $h(x)-(2x+1)$&&&&&&\\
  \hline
\end{tabular}

\item 

Quelle est la valeur de $\lim\limits_{x\to+\infty} h(x)-(2x+1)$?


\item 
Déterminer les variations de $h$.
\item  Tracer $\mathcal{C}_h$ puis la droite $(d)$, d'équation $y=2x+1$. Que peut-on dire de $(d)$ et de
$\mathcal{C}_h$?
\end{enumerate}

\begin{sol}


  \begin{enumerate}
  \item 

\begin{TV}  
TV([-infinity,+infinity],[2],"h","x",(2*x^2-3*x-1)/(x-2),1,x,\tv) ;  
\end{TV}  
\item \begin{tabular}[h]{|*8{c|}}
  \hline
  $x$&10&100&1000&10\,000&100\,000&1\,000\,000\\
  \hline
  $h(x)-(2x+1)$0,125	&0,01020&	0,00100&	0,00010&	0,000\,01&	0,000\,001&$1\cdot10^{-7}$\\  \hline
\end{tabular}


\item Il semblerait que $\lim\limits_{x\to+\infty} h(x)-(2x+1)=0$?

\item

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{limite_cours_fig5}
  \end{center}

La droite se rapproche de la courbe pour les grandes valeurs de $x$,
on dit que la droite $(d)$ est asymptote oblique à $\mathcal{C}_h$ en
$-\infty$ et en $+\infty$.

  \end{enumerate}
\end{sol}




\end{exercice}

%ftemplate













\end{document}